\section{Escolha da equipe}
\label{sec:equipe}

	A equipe é formada majoritariamente por alunos de graduação do curso de Engenharia de Software da Universidade de Brasília, conta ainda com dois ex-alunos formados, alunos de mestrado que trabalham exclusivamente com o design além de professores orientadores. 
	
	Devido a esta formação a equipe não consegue estar sempre trabalhando junta pois cada um possui seu horário de aula e adéqua as horas de contribuição ao projeto a este horário de aulas, dessa forma não conseguimos utilizar os métodos ágeis na íntegra.
	
	Esta equipe maior está dividida em duas equipes menores onde uma dessas equipes está trabalhando com o Nosfero e a outra equipe está trabalhando com Colab e as integrações das demais ferramentas. A equipe do Noosfero está desenvolvendo um plugin com novas funcionalidades para o Portal do Software Público. A equipe do Colab ainda está trabalhando com configurações das ferramentas pois está sendo integrado o Redmine e o Gitlab com o Colab e está exigindo maiores esforços de infra-estrutura.
	
	Para manter o controle das atividades do projeto e evitar os ruídos de comunicação temos uma lista de e-mail com todos os integrantes do projeto, onde foi criado o hábito de enviarmos um e-mail ao final do dia com as atividades que desenvolvemos. Temos também um dia da semana em que todos estão no laboratório onde fazemos um stand up para alinharmos a situação das equipes. Utilizamos ainda o Redmine para fazer o gerenciaento do projeto, onde são escritas histórias de usuários e histórias técnicas e suas respectivas tarefas. Estamos trabalhando em sprints/ciclos de duas semanas, em média, e releases de 4 meses, sendo que o projeto tem duração programada de 3 anos, sendo ao total 7 releases e 58 sprints.